## 1. Введение

Полвека в развитии информационных технологий отмечается экспоненциальный рост производительности и объёма памяти, доступного компьютерам. Совместно с этим расширением ресурсных возможностей совершенствуются и средства связи, обеспечивая вычислительные процессы новыми способами структурных взаимодействий. На текущий момент для появляющихся перед человеком задач обработки информации существует множество вариантов автоматизации решения, которые в значительной мере используют современные вычислительные возможности. Существующие средства позволяют хранить, обрабатывать и классифицировать данные такого объёма, который не в силах осмотреть ни один человек. Человеческие способы работы с информацией во многих областях существенно проигрывают в эффективности решениям, демонстрируемым компьютерами.

Но при констатации превосходства получаемых автоматических решений нельзя не заметить их структурное отличие от решений, которые выполнены человеком. Уникальные человеческие способы работы с информацией и сегодня позволяют создавать решения, которые не может найти компьютер. В данном исследовании особое внимание уделяется уникальной возможности человека использовать внутреннюю иерархичность и интерпретируемость элементов создаваемого решения в процессе его разработки. Целесообразность изучения этих характеристик решения подкрепляется тем, что они часто необходимы и полезны человеку в процессе использования, но отсутствуют во многих решениях, созданных современными компьютерными системами. Как, например, отсутствует интерпретация внутреннего представления в решении, заданном коэффициентами натренированной многослойной нейронной сети, которые вычислены методами машинного обучения.

Изучение способов интерпретации человеком окружающих явлений как процесса формирования знаний долгое время было предметом философии. В век компьютерных технологий в стремлении к автоматизации потребовалась строгая формализация этого процесса. На текущий момент проработано множество подходов в программной реализации способов работы человека со знаниями. Приведем несколько базовых предположений, послуживших основой для таких подходов:

- представимость знаний в виде совокупности данных и алгоритмов в едином структурном текстовом формате для совместной их обработки (LISP и наследники),
- представимость информации в виде формальной системы, например, совокупности высказываний исчисления предикатов с процедурой логического вывода, осуществляющей проверку требуемых новых высказываний (Prolog и его наследники; автоматические системы доказательств),
- представимость информации в виде семантической сети с процедурами анализа, выборки и синтеза новых знаний на её основе (онтологии; экспертные системы знаний),
- возможность формирования знания вычислением требуемого преобразования данных аппроксимацией на основе множества образцов правильных примеров преобразования, предоставленных человеком (нейронные сети и подобные им технологии).

При формировании этого списка не ставилась задача перечислить все существующие подходы. Можно отметить, что каждый разработанный подход имеет достоинства, делающие уместным его использование в некоторой прикладной области обработки информации. И при этом ни один из них не проясняет полностью особенность, так явно выделяющую человека в процессах работы со знаниями. Эта проблема порождает цель текущей работы.

Цель — формализация способов работы человека со знаниями.

Для достижения поставленной цели в текущей работе используется новое базовое предположение, являющееся основой всего исследования.

Базовое предположение состоит в том, что любое знание является алгоритмом или его частью, поэтому создание знания является синтезом нового алгоритма, а преобразование знания является трансформацией алгоритма уже существующего.

Поясняя это утверждение, стоит указать, что слово «алгоритм» в нём имеет специализацию значения. Эта специализация появляется при смене акцентов в рассмотрении общепринятого значения, в котором мало внимания уделяется структуре субъекта выполняющего алгоритм и способам работы субъекта формирующего описание алгоритма.
**Алгоритм** в этой работе задаётся как способ возможного и повторимого преобразования структуры и параметров объектов среды. В зависимости от **классов** таких преобразований в алгоритме можно выделить различные функциональные компоненты: _работник_, _материал_ и _идентификатор_ - и тогда **алгоритм** сводится к выполнению _работником_ фиксированного преобразования структуры и параметров близко расположенных объектов (_материала_) в ситуации, когда близко располагается его _идентификатор_. Нетрудно убедиться, что данные функциональные компоненты и предлагаемое далее определение **алгоритма** не противоречат существующему значению слова «алгоритм». Для демонстрации этого в главе, посвящённой формальному определению термина **алгоритм**, будет приведено несколько поясняющих примеров.

Обратим внимание на то, что стили **Bold** и _Italic_ используются здесь и далее в работе, чтобы подчеркнуть, что выделенное форматированием слово является термином, и в работе есть его определение. Слова для используемых терминов выбирались близкие по смыслу, но почти всегда их значение не тождественно общепринятому. ++Подчеркивание++ в тексте используется для указания места определения термина.

Вернёмся к базовому предположению. Предлагаемый в работе способ определения **алгоритма** позволяет рассмотреть в новом ракурсе все имеющиеся сведения о преобразованиях, используемых в живом мире, и присоединить выявленные закономерности к существующим знаниям об алгоритмах. Полученную совокупность законов будем использовать, чтобы показать, каким образом человек создаёт новый **алгоритм** из уже имеющихся в наличии **алгоритмов**, что в общепринятой терминологии тождественно процессу создания новой информации на основе ранее известных сведений. Конечно, эта тождественность ограничена значением слова «информация». Для описания применимости этого тождества в книге будут приведены существующие способы использования слова «информация» и описание для каждого способа возможности перехода к термину **алгоритм**.

Путь к указанному базовому предположению начался, как и многие способы познания в нахождении аналогии. Этой аналогией стало сходство процессов развития архитектуры программных проектов и процессов эволюционного развития живых организмов. Рассматривая эти две области совместно и выделяя сходные сущности и процессы, происходящие в них, было просто прийти к необходимости найти алгоритм в биологической среде. Формализуя это биологическое понятие и припоминая цепочки био-преобразований, например с участием ферментов, получилось сформировать приведённую выше структуру определения **алгоритма**.

Для продолжения необходимо было зафиксировать важные признаки среды, которые требовались для абстрагирования этого определения. Первыми такими признаками-абстракциями стали следующие понятия: «близко», «объект», «структура», «преобразование». Они для каждой _прикладной области_, будь то биопроцессы или процессы в вычислительной технике, имеют свою конкретную реализацию. Из всех найденных _признаков_ и _процессов_ отобрана минимальная совокупность, сформировавшая **алгоритмическое** **пространство**, на основе которого возможны функционально полный анализ и **синтез** в рамках **алгоритмической** **модели**. Наличие возможности _трансляции_ между **алгоритмическим** **пространством** и некоторой _прикладной областью_ является необходимым и достаточным для обеспечения возможности использования разработанной **модели** в этой области.

С использованием **алгоритмической** **модели** описание многих процессов становится нагляднее. Более того получаемые формальные описания наблюдаемых процессов позволяют выполнить их систематизацию и выдвинуть несколько гипотез об устройстве биологических процессов, непосредственное наблюдение которых затруднено или еще не выполнялось в экспериментальном виде. На основе формальных описаний появляется еще одна полезная возможность. Формализация облегчает искусственную реализацию некоторых процессов. Например, появляется возможность, основываясь на примерах, пока успешно исполняемых только биологическими организмами, структурно охарактеризовать и, основываясь на этом, автоматизировать процесс поиска решения задачи (**синтеза** **алгоритма**). Особенностью выполняемой в книге работы стало то, что из всех процессов для рассмотрения целенаправленно выбираются те, в которых происходит **синтез** (преобразование, развитие и создание) и **сохранение** (создание _копий_) **алгоритма**. В биологическом варианте на уровне эволюционных процессов эти преобразования происходят, например, при размножении. Закономерности, выявленные при рассмотрении этого уровня, сгруппированы в главе, посвящённой _медленному синтезу_ **алгоритмов**. В других биологических процессах на уровне развития организма и во взаимодействии особей одного вида в их жизненном цикле так же происходит **синтез** **алгоритмов**, и особенности этого уровня сгруппированы в главах, посвящённых _быстрому синтезу_ **алгоритмов**. Наиболее развитые способы работы с **алгоритмами** встречаются на уровне процессов человеческого _сознания_ и работы с _Языком_. Приемы, используемые на этом уровне, раскрыты в главах, посвящённых _виртуальному синтезу_ **алгоритмов** в _пространстве_ _языка_.

Отельное внимание в работе было уделено принципам общим для всех перечисленных уровней **синтеза** **алгоритма**. Они участвуют в процессах создания структурно сложного **алгоритма** на основе ранее существующих простых **алгоритмов**. Такими принципами являются использование _обособления_ и _организации_, применение _универсальности_ и _комплементарности_. Эти способы имеют свою основу в совокупности **признаков** **алгоритмической** **модели**, которые детально раскрыты в главе, посвящённой введению формализации **алгоритмического** **пространства**.

Важной особенностью выделения **алгоритмов** во многих клеточных процессах стало то, что для их осуществления нет необходимости в привычном нам описании, формирующем структуру **алгоритма**. Для многих сложных клеточных процессов нет заранее сформированного предписания, задающего порядок исполнения. Но клетка и без такого предписания решает задачи выживания, встающие перед ней. И при этом структура действий, выполняемых биологической клеткой в процессе решения её задач, формируется способом, который отличается от привычного математику, выполняющему операции, например, с частично рекурсивными функциями. Детали способа такого «неописательного» указания структуры действий в **алгоритме** приведены в главе, посвященной _медленному синтезу_.

Стоит отметить, что даже при наличии указанного выше «неописательного» способа появление в **алгоритмическом** **пространстве** возможности сформировать **структуру**, содержащую описание последовательности действий **алгоритма**, является исключительно важным для процессов **развития** **пространства**. И обозначенные ранее, отличающиеся в эффективности «уровни» **синтеза** **алгоритмов** в основе своего разделения имеют различие именно в _опорной_ **структуре**, которая в подавляющем количестве примеров является необходимой и обеспечивает возможность существования _макро-алгоритма_. В наблюдаемом примере биологического варианта развития **алгоритмического** **пространства** «уровни» **синтеза** выстроились в последовательность ++_эпох_++ в порядке появления **классов** описательных **структур**.

Первой биологической эпохой стала _эпоха Генов_, и используемая в ней **структура** описания и хранения **алгоритмов** своими качествами обеспечила «зарождение жизни» и планомерное накопление множества **алгоритмов** методами, использующими ненаправленный статистический _медленный синтез_, для реализации которого в **алгоритмическом** **пространстве** достаточно статистически большого количества _опорных_ _объектов_ и неравномерности среды, задающей критерий естественного отбора.

В этой и каждой последующей эпохе **развития** **алгоритмического** **пространства** выполняется решение трех задач:

- формирование **структуры**, содержащей описание (последовательность _элементов_) **алгоритма**;
- создание способов **синтеза** новых **алгоритмов** на основе изменения _опорной_ **структуры**;
- создание способов **сохранения** _опорной_ **структуры** **синтезированного** **алгоритма** (её _копирование_, противодействующее разрушениям в ходе _соревнований_ с другими **алгоритмами**).

Интересно, что последовательность решения этих задач в разных эпохах различна, иногда они очень переплетены, а иногда независимы. Так для _эпохи Генов_ формирование **структуры** и обеспечение её _самокопируемости_ (то есть **сохранения**) вынуждено происходили совместно. А **развитие** способов **синтеза** завершало эту эпоху.

Для следующей эпохи — _эпохи Памяти_ — _опорной_ **структурой** стала _память_. Способы **синтеза** **развивались** совместно с формированием этой **структуры** и привели к зарождению _абстрактного_ **переноса**, который обеспечил накопление множества _универсальных_ **алгоритмов**. В завершении эпохи появились способы **копирования** **алгоритмов**, опирающихся на _память_, в основе которых было формирование _коммуникации_ и _опорных_ _элементов_ для **структуры** следующей эпохи.

Этой следующей эпохой стала _эпоха Языка_. В ней **развитие** способов **синтеза** **алгоритмов** так же происходило совместно с формированием _опорной_ **структуры** (основой ей стал _Язык_). Способы **синтеза** этой эпохи самые разнородные:

- от изначального обслуживания _процессов_ _копирования_ _опорной_ **структуры** _памяти_ от _организма_ к _организму_;
- к процедурам обозначения и подмены _процессов_ среды (_виртуализации_) для **копирования** **алгоритмов** _памяти_ вне ситуации их _исполнения_;
- далее к закреплению _опорной_ _языковой_ **структуры** для _трансляции_ последовательности _признаков_ и _действий_ **алгоритма** _памяти_ в последовательность _символов_ (звуковых, графических и иных) и обратной _трансляции_ в **структуру** _памяти_;
- формирование способов _трансляции_ _языковой_ **структуры** (последовательности _символов_) в эквивалентную с точки зрения восстановленного по ней **алгоритма** _памяти_ (обслуживание синонимичных _символов_);
- формирование способов **синтеза** на основе _трансляции_ _языковой_ **структуры** (последовательности _символов_) в новую не эквивалентную _языковую_ **структуру**.
- **развитие** способов **синтеза** на основе _трансляции_ _языковой_ **структуры** введением ограничений на возможные _символы_, их последовательности и методы их преобразований (формализация _языка_);
- разработка способа **синтеза** **трансляцией** на основе зарождающегося вспомогательного инструмента, которым стала еще примитивная, но уже полноценная _модель_, использующая _символьную_ систему _формального_ _языка_ с правилами само-_трансляции_ и способами _трансляции_ из **алгоритмов** _памяти_ в _прикладную область_ и обратно в **алгоритмы** _памяти_.

Параллельно с этими _процессами_ **развития** был сформирован способ **сохранения** _языковой_ **структуры** — _трансляция_ **структуры** последовательности _символов_ _языка_ в устойчивую **структуру** _объектов_ среды (_строку_). И вместе с этим способом появился способ _копирования_ _языковой_ **структуры** вне процессов _коммуникации_ (_комплементарное_ _копирование_ _строки_).

Для достижения главной цели работы в рассмотрении _эпохи Языка_ было необходимо ввести определение термина _сознание_. Примечательным стал факт, что формализация этого термина появилась в предшествующей _эпохе Памяти_ при рассмотрении процессов _коммуникации_ с использованием формирующейся **алгоритмической** **модели**. Но в процессе анализа методов работы с **алгоритмами** стало ясно, что «доязыковые» варианты работы человека с информацией не ограничиваются способами **синтеза** **алгоритмов** с участием _сознания_. По структуре _процессов_ от этих способов обособлена работа человека с построением и использованием _модели_ с _опорой_ на **структуры** _памяти_. С их использованием производится **трансляция** в _пространство_, характеризующееся более эффективным **синтезом** _макро-алгоритмов_, что выполнимо на основе:

- _признаковой_ _комплементарной_ _виртуализации_ _объектов_ _прикладной области_ в виде эффективных в обработке _элементов_ таких, например, как _узлы_ _памяти_;
- и _трансляции_ **алгоритмов** с участием исходных _объектов_ _среды_ в **алгоритмы** _преобразования_ соответствующих _элементов_.

Для практического использования успешных результатов такого **синтеза** они должны быть **транслированы** обратно в **алгоритмы** _прикладной области_, где необходима их экспериментальная проверка. С использованием _сознания_ и _виртуальных_ _символов_ используемая _модель_ получила _специализацию_ в виде второго этапа **трансляции** в _пространство_ _языковой_ _модели_ с _символами_ в качестве _элементов_.

Для разбора методов работы человека с _моделями_ в главе, посвященной **синтезу** **алгоритмов** **трансляцией**, с использованием **алгоритмического** **пространства** рассмотрены примеры и особенности моделирования в разных областях знаний человека и в основных научных направлениях. Интересно, что в рамках выполнения текущей работы формализованы процессы моделирования (дано определение _модели_), но при этом вся работа в целом является построением и использованием конкретной **модели** (**алгоритмической**), которая сама согласуется со введенным внутри себя определением. Из-за этой рекурсивности в работе у терминов, относящихся к модели, появляется неоднозначность, для устранения которой вводится разделение форматированием:

- полужирное начертание используется для обозначения главного инструмента, используемого в этой работе, и его основных частей (**алгоритмическая** **модель**, **пространство**, **признаки**);
- курсивное начертание используется для определяемых в работе терминов (_модель_, _пространство_, _признак_).

Особенностью _эпохи Языка_ стало обособление **структуры**, описывающей **алгоритм**, от _организма_ и от его частного случая — человека. Такая обособленность дала возможность эффективного _копирования_ этой **структуры**, но разделила _процесс_ **сохранения** **алгоритма**, на две независимые составляющие: _копирование_ **структуры** **алгоритма** (_текста_ описания) и _копирование_ _исполнителя_ этого **алгоритма** (человека, способного _исполнить_ это описание). Что привело, например, к таким явлениям как отсутствие возможности понять _смысл_ (_исполнимость_) в найденных _языковых_ _строках_ «вымерших языков».

Заключительным шагом _эпохи Языка_ стало формирование систем, имеющих возможность _исполнять_ **структуру** _формального_ _языка_ без участия _организма_ (без _трансляции_ в **структуру** _памяти_ _организма_), путем формирования _работников_ для _специализированных_ _текстов_ формального _Языка_ (_кода_). Эти _работники_ своим появлением обозначают переход к новой эпохе **развития**.

В этой новой _эпохе Кода_ мы сейчас пребываем. Способы _копирования_ _кода_ тривиальны (они тождественны _копированию_ _строки_ и производству _экземпляров_ искусственных _исполнителей_). А вот **синтез** с _опорой_ на **структуру** _кода_ без участия _памяти_ _организма_ пока не самый эффективный. Одной из важных подзадач этой работы стало преодоление барьера низкой эффективности **развития** в _алгоритмической системе_, _опирающейся_ на _код_ без участия _организма_. Как одно из решений этой подзадачи предлагается использование вне _организма_ _кодовой_ реализации _модели_ _памяти_, построенной в главе _эпоха Памяти_.

**Развитие** **синтеза** с _опорой_ на **структуру** _кода_ связано с **развитием** программных _языков_ и искусственных _исполнителей_. В _языки программирования_ планомерно вводятся _обособления_ и другие ограничения, повышающие эффективность процесса **синтеза** **алгоритма** с минимизацией ошибок в этапе проверки _исполнением_. Развитие искусственных _исполнителей_ также идет попеременным применением _универсализации_ и _специализаций_ с вовлечением _процессов_ разной природы для осуществления _контроля_ _исполнения_ _универсальных_ _кодовых_ **структур** **алгоритма**. Рассмотрение основных этапов такого **развития** _кода_ приведено в главе посвященной _программному синтезу_ **алгоритмов**.

В _эпоху Кода_ закрепилось разделение **алгоритма** на три части: _исполнитель_ (вычислитель, система контроллеров), **структура** _кода_ и **структура** _данных_. Это разделение объясняет, почему слово «алгоритм», используемое в компьютерных науках, соответствует лишь части предлагаемого в текущей работе термина **алгоритм**. Слово «алгоритм» указывает только на **структуру** _кода_ **алгоритма**, описывающую полезную последовательность действий. В то время как _исполнитель_ и **структуры** _данных_, являясь универсальными или изменяющимися _объектами_ для разных **алгоритмов** _эпохи Языка_ и _эпохи Кода_, в общепринятом значении слова «алгоритм» не выделяются. Данное разделение **структур** и _исполнителя_ нецелесообразно для **алгоритмов** _эпохи Генов_ и _эпохи Памяти_. В _эпохе Кода_ это разделение для некоторых примеров также является сомнительным. Это видно при рассмотрении средств программной отрасли, среди которых всё более заметен переход от использования универсального _исполнителя_ к применению в решении задачи множества _специализированных_ _исполнителей_, иногда создаваемых для решения одной конкретной задачи. Взаимодействие разнообразных _специализаций_ _исполнителей_ требует **структуры** их организации, делая множество используемых _исполнителей_ неотъемлемой частью **алгоритма**. С учётом указанных предпосылок, чтобы получить универсальное определение, в текущей работе вводится и используется расширенное значение термина **алгоритм**.

Важным для конечной цели исследования является рассмотрение несколько обособленного от способов **синтеза** процесса **сохранения** **синтезированного** **алгоритма**. Процесс **сохранения** в каждой эпохе имеет свою специфику. В первой _эпохе_ **сохранение** **алгоритма** выполняется на основе _процессов_ _самокопирования_ _исполнителя_. Для последующих _эпох_ используется иное решение. Отличие вызвано особенностью характерных этим _эпохам_ _опорных_ _объектов_ **алгоритма** (таких, как память _организма_, книга, компьютер), у которых отсутствует _процесс_ _самокопирования_. _Копирование_ **алгоритмов** этих _эпох_ обеспечивается внешними по отношению к самому **алгоритму** _процессами_ с использованием активности _самокопирующихся_ биологических _организмов_.

В заключении работы отдельная глава выделена для тем интересных, но стоящих несколько в стороне от решения основной задачи работы. Перечислим основные рассматриваемые направления:

- польза применения **алгоритмической** **модели** к психическим и социальным _процессам_ в человеке и человеческом сообществе;
- попытка встроить разработанную **алгоритмическую** **модель** в философскую картину мира и «побаловаться» предсказаниями направлений её развития;
- поиск ограничений применимости и возможностей существования аналогов **алгоритмического** мира.
